\addcontentsline{toc}{chapter}{APÊNDICE I}
\appendix{APÊNDICE I}\label{ape:apendice1}

\begin{center} {\Large Formulário de Consentimento}
\end{center}

\noindent \textbf{Estudo}

Este estudo visa avaliar o quanto as sugestões de códigos, informadas através do plugin Vertical Code Completion (VCC), são consistentes e fazem sentido no desenvolvimento, tanto para um desenvolvedor experiente quanto para um desenvolvedor novo na equipe.

\noindent \textbf{Idade}

Eu declaro ter mais de 18 anos de idade e concordar em participar de um estudo conduzido por Thiago Nazareth de Oliveira e Luiz Laerte Nunes da Silva Junior na Universidade Federal Fluminense.

\noindent \textbf{Procedimento}

Este estudo acontecerá em uma única sessão, que incluirá a análise de algumas sugestões de código, retiradas do sistema IdUFF através do plugin VCC. Eu entendo que, uma vez o experimento tenha terminado, os trabalhos que desenvolvi serão estudados visando entender a eficiência dos procedimentos e as técnicas propostas.

\noindent \textbf{Confidencialidade}

Toda informação coletada neste estudo é confidencial, e meu nome não será divulgado. Da mesma forma, me comprometo a não comunicar os meus resultados enquanto não terminar o estudo, bem como manter sigilo das técnicas e documentos apresentados e que fazem parte do experimento.

\noindent \textbf{Benefícios e liberdade de desistência}

Eu entendo que os benefícios que receberei deste estudo são limitados ao aprendizado do material que é distribuído e apresentado. Eu entendo que sou livre para realizar perguntas a qualquer momento ou solicitar que qualquer informação relacionada à minha pessoa não seja incluída no estudo. Eu entendo que participo de livre e espontânea vontade com o único intuito de contribuir para o avanço e desenvolvimento de técnicas e processos para a Engenharia de Software.

\bigskip 

\noindent \textbf{Pesquisadores responsáveis}

\noindent Thiago Nazareth de Oliveira\\
\noindent Instituto de Computação - Universidade Federal Fluminense (UFF)

\noindent Luiz Laerte Nunes da Silva Junior\\
\noindent Instituto de Computação - Universidade Federal Fluminense (UFF)

\bigskip 

\noindent \textbf{Professores responsáveis}

\noindent Prof. Leonardo Paulino Gresta Murta\\
\noindent Instituto de Computação - Universidade Federal Fluminense (UFF)

\noindent Prof. Alexandre Plastino\\
\noindent Instituto de Computação - Universidade Federal Fluminense (UFF)

\bigskip 

\noindent \textbf{Nome (em letra de forma):} \hrulefill 

\noindent \textbf{Assinatura: \rule{10cm}{.1mm}}   \textbf{Data: \hrulefill  }


