% Comando para a geração da capa
\capa

% Comando para a geração da folha de rosto
\folhaderosto

% Página do termo de aprovação
\begin{termo}

% Dentro do ambiente, é necessário incluir os membros da banca 
	\banca[Orientador]{Prof. Leonardo Gresta Paulino Murta, D.Sc.}{UFF}
	\banca[Co-Orientador]{Prof. Alexandre Plastino de Carvalho, D.Sc.}{UFF}
	\banca{Prof. Teresa Cristina de Aguiar, D.Sc.}{UFF}
	\banca{Prof. Bianca Zadrozny, Ph.D.}{UFF}	
\end{termo}

% Começo da página de resumo
\begin{resumo}

   No domínio do desenvolvimento de sistemas, a quantidade de dados envolvida, relativa a documentações e ao próprio código fonte, é muito grande. Muito conhecimento importante pode ser extraído desse montante de dados, desde que as ferramentas adequadas sejam utilizadas. Neste contexto, a mineração de dados se apresenta como uma das principais ferramentas disponíveis.

   Este trabalho aborda a mineração de padrões sequenciais frequentes, presentes nos repositórios de código fonte, e em seguida a sugestão desses padrões aos programadores, de acordo com o que está sendo codificado no momento. Como resultado, um plugin para a IDE Eclipse, chamado Vertical Code Completion, foi desenvolvido e aplicado no repositório de código fonte do sistema IdUFF. Os resultados foram analisados por desenvolvedores desse sistema com diferentes níveis de experiência, e suas percepções são apresentadas ao final desta monografia.
   
% Inclusão de palavras chave
\palavrasChave{Code Completion, Mineração de Padrões Sequenciais, Engenharia de Software, Mineração de Dados.}

\end{resumo}

% Começo da página de abstract
\begin{abstract}

In the system development area, the amount of data related to documentation and source code is very large. A great deal of important knowledge can be extracted from this data, provided that adequate tools are used. In this context, data mining is presented as one of the main tools available. 
 
 This paper addresses frequent sequential patterns mining in source code repositories, and the suggestions of these patterns to developers, according to what is being encoded at the time. As a result, a plugin for the Eclipse IDE, called Vertical Code Completion, was developed and applied in the source code repository of the IdUFF system. The results were analyzed by developers of this system with different levels of experience, and their perceptions are included at the end of this monograph.
 
% Inclusão de keywords
\keywords{Code Completion, Sequence Mining, Software Engineering, Data Mining.}

\end{abstract}

% Página com a lista de acrônimos
\begin{acronimos}

% Neste ambiente, é possível incluir as siglas e significados
\acronimo{VCC}{\textit{Vertical Code Completion}}
\acronimo{IDE}{\textit{Integrated Development Environment}}
	
\end{acronimos}

% Geração do sumário
\sumario

% Geração da lista de figuras (não constará no sumário)
\ProximoForaDoSumario
\listadefiguras

% Geração da lista de tabelas (não constará no sumário)
\ProximoForaDoSumario
\listadetabelas