
\capitulo{Conclusões}\label{cap:Conclusao}

  Neste trabalho, foi apresentada uma abordagem complementar à técnica de \textit{code completion}, o Vertical Code Completion que utiliza a Mineração de Dados para extrair padrões sequenciais frequentes e sugerir linhas de código de fonte complementares de acordo com o que já foi programado. Assim, diferentemente do \textit{code completion}, que fornece ao desenvolvedor apenas sugestões sintáticas de código fonte, o Vertical Code Completion traz sugestões semânticas.

	Como contribuição direta deste trabalho, foi desenvolvido um plugin que auxilia na produ\-ção de código fonte, trazendo potenciais resultados positivos para o desenvolvimento de software, como a exibição de conhecimento implícito ao código. Isso pôde ser visto na utilização do \textit{plugin} em um sistema real, o IdUFF. Os resultados obtidos nesse experimento foram positivos, indicando sucesso na abordagem proposta e na sua implementação, o \textit{plugin} VCC.
	
	O conceito de confiança na mineração de padrões sequenciais frequentes foi outra contribui\-ção  apresentada nesta monografia. Esse conceito foi derivado da tarefa de regras de associação e sua definição é análoga à dessa tarefa, fornecendo mais uma métrica para avaliação dos padrões sequenciais obtidos.
	
	Contudo, algumas limitações e trabalhos futuros foram identificados. A falta de um ambiente com um número maior de desenvolvedores disponíveis para responder ao questionário de sugestões da ferramenta desfavoreceu a confiabilidade do experimento, tornando-se uma limitação neste trabalho.
Além disso, um possível trabalho futuro, que pode aumentar a qualidade das sugestões produzidas pelo VCC, é a análise do código fonte levando em consideração as estruturas de repetição e principalmente de condição. Com isso, uma estrutura condicional, que possui mais de uma alternativa, não seria vista como uma única sequência de chamadas, e sim como sequências independentes. 

  Além disso, outra possível melhoria, com o intuito de aumentar a usabilidade da ferramenta, é o preenchimento automático do código fonte no editor da IDE em resposta a uma sugestão aceita, ao invés de exibir as sugestões em uma janela \textit{popup}. Por fim, uma análise das sequências frequentes de código fonte que se localizam contiguamente, pode ser feita com o intuito de refatorar o código fonte, contribuindo com a diminuição da replicação de código fonte.

